\input{latex-include/preamble.tex}

%change title
\title{\sffamily\bfseries Chemie II PVK Skript \\
        \large Teil Kinetik und Elektrochemie}


\date{Version: \today}
\author{Alexander Schoch, \href{mailto:schochal@student.ethz.ch}{schochal@student.ethz.ch} \\  Asbjoern Rasmussen, \href{mailto:rasmussa@student.ethz.ch}{rasmussa@student.ethz.ch}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.2cm} \noindent \textbf{Disclaimer:} %really change this word m8
Dieses Skript und alle weiteren Unterlagen von diesem Prüfungs-Vorbereitungskurs sind keine offiziellen Unterlagen und haben keinen Anspruch auf Richtigkeit oder Vollständigkeit.\par\bigskip

Dieses Dokument und alle zugehörigen Unterlagen sind auf \url{https://gitlab.ethz.ch/rasmussa/ufo-pvk-kinetik.git} verfügbar. Kritik ist jederzeit willkommen (mittels \enquote{Issues} oder per Mail).
 
\vspace{2cm}

\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/title_picture.pdf}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Konzentrationsprofil einer fiktiven seriellen Reaktion \ce{A -> B -> C}, berechnet durch die numerische Integration des Geschwindigkeitsgesetzes}
  \end{minipage}
\end{figure}

\vfill

\begin{flushleft}
Zürich, \today
\end{flushleft}
\newpage

\tableofcontents
\listofexercises
\newpage

\section{Kinetik}
Während sich die Thermodynamik mit Anfangs- und Endzuständen beschäftigt, geht es in der \textbf{Kinetik} darum, in welcher Zeit man von Anfangszustand zu Endzustand kommt. Die zentrale Frage der Kinetik ist immer \textbf{\enquote{wie viel pro Zeit?}}. In der Chemie ist das \enquote{wie viel} oftmals eine Konzentration oder eine Stoffmenge und \enquote{pro Zeit} ist häufig \enquote{pro Sekunde} oder \enquote{pro Stunde}. Aus der Kinetik lassen sich auch Hinweise auf Reaktionsmechanismen schliessen. \\

\subsection{Das Geschwindigkeitsgesetz}
Betrachtet man die Reaktion

\begin{equation}
  \schemestart
  \ce{1A} \+ \ce{2B} \arrow{<=>} \ce{1C} \+ \ce{4D}
  \schemestop
\end{equation}

ist ersichtlich, dass pro verbrauchtes Teilchen A zwei Teilchen B benötigt werden und dabei ein C und vier D entstehen (Massenerhaltung). Die Massenerhaltung gilt für den gesamten Ablauf der Reaktion und auch für kleinste Zeitabschnitte während der Reaktion. \par\smallskip

Wenn wir den Verbrauch oder die Entstehung eines Stoffes pro Zeit betrachten, kann das über ein finites Zeitintervall $\Delta c/\Delta t$ gemacht werden, was als durchschnittliche Reaktionsgeschwindigkeit bezeichnet wird. Wenn die Zeitintervalle unendlich klein werden, spricht man von einer momentanen Reaktionsgeschwindigkeit ($\dd/\dd t$). Dabei müssen die Differenziale oder Differenzenquotienten wegen der Massenerhaltung mit dem inversen stöchiometrischen Faktor ($1/\nu$) multipliziert werden. Merken Sie sich, dass Edukte einen negativen stöchiometrischen Faktor (sie werden aufgebraucht und ihre Konzentration wird kleiner) und Produkte einen positiven (sie werden gebildet und ihre Konzentration steigt) stöchiometrischen Faktor besitzen.

\begin{equation}
  r = -\frac{1}{1}\frac{\Delta \cc{A}}{\Delta t} =  -\frac{1}{2}\frac{\Delta \cc{B}}{\Delta t} =  \frac{1}{1}\frac{\Delta \cc{C}}{\Delta t} =  \frac{1}{4}\frac{\Delta \cc{D}}{\Delta t},
\end{equation}

wobei $r [\si{\molar\per\second} = \si{\mol\per\liter\per\second}]$ die \textit{rate of reaction} (engl. für Reaktionsgeschwindigkeit) beschreibt und $\cc{X}$ als eine schnelle Notation für $c_\text{X} [\si{M}]$ verwendet wird.\par\smallskip

Wenn $t \rightarrow 0$ geht, können diese Differenzenquotienten als Differenziale geschrieben werden.

\begin{equation}
  r = -\frac{1}{1}\frac{\dd \cc{A}}{\dd t} =  -\frac{1}{2}\frac{\dd \cc{B}}{\dd t} =  \frac{1}{1}\frac{\dd \cc{C}}{\dd t} =  \frac{1}{\text{4}}\frac{\dd \cc{D}}{\dd t}
\end{equation}


Das \textit{Geschwindigkeitsgesetz} ist eine Gleichung, bei welcher die \textit{rate} mit einem Term aus einem Vorfaktor $k$ und den Konzentrationen der Reaktanden $[\text{X}_i]$ mit einem Exponenten $m_i$ (\textit{Reaktionsordnung des Reagenz} $i$ genannt) gleichgesetzt wird.

\begin{equation}
  r = k\cc{A}^{m_\text{a}}\cc{B}^{m_\text{b}}\cc{C}^{m_\text{c}}\cc{D}^{m_\text{d}} = -\frac{1}{1}\frac{\dd \cc{A}}{\dd t} =  -\frac{1}{2}\frac{\dd \cc{B}}{\dd t} = \ldots
\end{equation}

Dabei müssen die Exponenten nicht gleich den stöchiometrischen Faktoren sein ($m_i \neq \nu_i$). Die Exponenten müssen jeweils experimentell gefunden werden, können nicht aus der Reaktionsgleichung abgelesen werden und können auch rationale Zahlen wie 1.5 betragen (aber 0, 1 und 2 sind häufig). Die Summe aller Exponenten ist die Gesamtreaktionsordnung 

\begin{equation}
  m = \sum_i m_i.
\end{equation}

Die Dimension des Vorfaktors $k$ passt sich ausserdem immer dem Geschwindigkeitsgesetz an, sodass die rate $r$ die Dimension \textit{Konzentration pro Zeit} besitzt. Die Dimension von $k$ ist also $[\text{Konzentration}^{1-m}\cdot \text{Zeit}^{-1}]$.

\begin{important}{Wichtig!}
  Vom Geschwindigkeitsgesetz kann zwar (limitiert) etwas über die Molekularität (also die Anzahl Teilchen, welche am geschwindigkeitsbestimmenden Schritt beteiligt sind), aber nichts über die Stöchiometrie gesagt werden. Eine Reaktion
  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{2A} \arrow{->} \ce{B}
    \schemestop
  \end{equation}
  muss also absolut nicht zweiter Ordnung sein, aber es kann.
\end{important}


\subsection{Kinetik nullter Ordnung}

Reaktionen nullter Ordnung zeichnen sich dadurch aus, dass die Reaktionsordnungen der Reaktanden gleich null sind. Als bekanntes Beispiel für eine Reaktionsordnung nullter Ordnung, betrachten wir den Alkoholabbau zu Acetaldehyd in der Leber:


\chemnameinit{\chemfig{-[2]-[2]-[2]}}
\begin{equation}
  \schemestart
    \chemfig{-[:30]-[:-30]OH}
    \arrow{->[Alkoholdehydrogenase]}[,3]
    \chemfig{-[:30]=_[2]O}
  \schemestop
\end{equation}
\chemnameinit{}

mit $\ce{EtOH} = \text{A}$ und $\ce{MeCOH} = \text{B}$.\par\smallskip


Dabei erhält man das simpelste Geschwindigkeitsgesetz:

\begin{equation}
  r = - \frac{1}{1}\frac{\dd\cc{A}}{\dd t} = \frac{1}{1}\frac{\dd\cc{B}}{\dd t} = k\cc{A}^0\cc{B}^0 = k
\end{equation}

Um die Reaktionsprofile der Stoffe zu erhalten, wird auf beiden Seiten mit $\dd t$ multipliziert und integriert:
 
 \begin{equation}
   \begin{aligned}
     - \frac{1}{1}\dd \cc{A} &= k\cc{A}^0\cc{B}^0 \dd t = k \dd t \\
     -\int \dd\cc{A} &= k\int \dd t \\
     -\cc{A} &= kt + C
   \end{aligned}
 \end{equation}

Mittels Anfangsbedingung $\cc{A}(t = 0) = \cc{A}_0$ kann die Konstante $C = \cc{A}_0$ bestimmt werden.

\begin{equation}
  \cc{A} = \cc{A}_0 - kt
\end{equation}

Die Halbwertszeit $t_{1/2}$ ist diejenige Zeit, welche nötig ist, um \SI{50}{\percent} eines Reaktanden aufzubrauchen ($\cc{A}(t_{1/2}) = 0.5\cc{A}_0$):

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \cc{A}(t_{1/2}) &= \frac{1}{2}\cc{A}_0 = \cc{A}_0 - kt_{1/2} \\
    t_{1/2} &= \frac{1}{2}\frac{\cc{A}_0}{k}
  \end{aligned}
\end{equation}

\begin{example}{Alkoholabbau in der Leber}
  Mittels Promillemessgerät ist es sehr einfach, den eigenen Ethanolabbau zu bestimmen. Durch die gemessenen Datenpunkte kann nun eine Gerade gefittet werden.
  \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{0.66\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/BAC.pdf}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.33\linewidth}
      \caption{Ethanolabbau in der Leber. Die Promillewerte wurden hier in Konzentrationen umgerechnet.}
    \end{minipage}

    Dieser Fit resultiert in einer Steigung von $m = \SI{-0.002}{\molar\per\hour} = \SI{-0.12}{\permille\per\hour}$ und einem Achsenabschnitt von $b = \SI{0.020}{\molar} = \SI{1.19}{\permille}$. Vergleichen wir diese Resultate mit dem Geschwindigkeitsgesetz nullter Ordnung, 

    \begin{equation}
      \cc{A} = \cc{A}_0 - kt
    \end{equation}

    finden wir, dass $k = r = -m$ und $\cc{A}_0 = b$. Auto fahren ist also nach etwa \SI{5.8}{\hour} wieder erlaubt \smiley.\par\smallskip

    Mittels 

    \begin{equation}
      t_{1/2} = \frac{1}{2}\frac{\cc{A}_0}{k}
    \end{equation}

    erhalten wir ausserdem eine Halbwertszeit von $t_{1/2} = \SI{5.02}{\hour}$.

    
  \end{figure}
\end{example}

\subsection{Kinetik erster Ordnung}

Bei Reaktionen erster Ordnung ist der Exponent des Reaktanden $m_i = 1$. Typische Reaktionen sind radioaktive Zerfälle, wie zum Beispiel der Alphazerfall von \ce{^{235}_{92}U -> ^{231}_{90}Th + ^{4}_{2}He}. Man hat für die Reaktion \ce{A -> B + C} folgendes Geschwindigkeitsgesetz:

\begin{equation}
  - \frac{1}{1}\frac{\dd \cc{A}}{\dd t} = \frac{1}{1}\frac{\dd \cc{B}}{\dd t} =  \frac{1}{1}\frac{\dd \cc{C}}{\dd t} = k\cc{A}^1\cc{B}^0\cc{C}^0 \dd t = k\cc{A}
\end{equation}

Betrachten wir die Rechnung für Stoff A, erhalten wir also folgende Differenzialgleichung:

\begin{equation}
  - \frac{1}{1}\frac{\dd \cc{A}}{\dd t} = k\cc{A}^1\cc{B}^0\cc{C}^0 \dd t = k\cc{A}
\end{equation}

Gleich wie bei der Reaktion nullter Ordnung wird hier mit $\dd t$ multipliziert und integriert.

 \begin{equation}
  \label{eq:firstorder_lin}
  \begin{aligned}
    - \frac{1}{\cc{A}}\,\dd\cc{A} &= k\,\dd t \\
    \int \frac{1}{\cc{A}}\,\dd\cc{A} &= -k\int \dd t \\
    \ln \frac{\cc{A}}{\si{\molar}} &= -kt + C
  \end{aligned}
\end{equation}

Mittels Anfangsbedingung $\cc{A}(t = 0) = \cc{A}_0$ kann $C = \ln \cc{A}_0 / \si{\molar}$ bestimmt werden. Es ist hier nötig, durch die Einheit \si{\molar} (\si{\mol\per\liter}) zu teilen, weil der Logarithmus einer einheitsbehafteten Grösse undefiniert ist\footnote{Mehr Infos: Matta, C. F.; Massa, L.; Gubskaya, A. V.; Knoll, E. Can One Take the Logarithm or the Sine of a Dimensioned Quantity or a Unit? Dimensional Analysis Involving Transcendental Functions. \textit{J. Chem. Educ.} \textbf{2010}, \textit{88 (1)}, 67–70. \url{ https://doi.org/10.1021/ed1000476}.}. Nun wird die Gleichung noch exponentiert, um das Reaktionsprofil zu erhalten.

\begin{equation}
  \cc{A} = \cc{A}_0 e^{-kt}
\end{equation}

Die Halbwertszeit $t_{1/2}$ lässt sich daraus einfach ableiten:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \ln \frac{\cc{A}(t_{1/2})}{\si{\molar}} &= \ln \frac{\cc{A}_0}{2\cdot\si{\molar}} = \ln \frac{\cc{A}_0}{\si{\molar}} - kt_{1/2} \\
    \ln \frac{\cc{A}_0}{2\cdot\si{\molar}} - \ln \frac{\cc{A}_0}{\si{\molar}} &= \ln\frac{0.5 \cc{A}_0}{\cc{A}_0} = \ln 0.5 = -\ln 2 = - kt_{1/2} \\
    \frac{\ln 2}{k} &= t_{1/2} \approx \frac{0.6931}{k}
  \end{aligned}
\end{equation}

\begin{figure}
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Kinetik erster Ordnung. Es ist sichtbar, dass eine Halbwertszeit mehr einer Halbierung der Konzentration entspricht. Das macht auch Sinn: Addition im Exponenten führt zu Multiplikation in der Gleichung selbst. Somit nimmt die Konzentration mit jeder Halbwertszeit umgekehrt exponentiell ab: $\cc{A}(n \cdot t_{1/2}) = \frac{1}{2^n}\cc{A}_0$.}
    \label{fig:firstorder}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/firstorder.pdf}
  \end{minipage}
\end{figure}


\subsubsection{Linearisierung}

Die Idee hierbei ist, die Daten so zu plotten, dass das Ergebnis eine lineare Abhängigkeit ist. Dies hat gegenüber der \enquote{normalen} Form (siehe fig. \ref{fig:firstorder}) einige Vorteile:

\begin{itemize}
  \item Die manuelle grafische Auswertung ist viel einfacher, da nur eine Gerade gefittet werden muss
  \item Aus der gefitteten Gerade können die Werte $k$ (negative Steigung) und $\cc{A}_0$ (Achsenabschnitt) sofort herausgelesen werden.
  \item Kinetik, welche nicht erster Ordnung ist, wird in diesem Plot nicht linear erscheinen. Es ist so also sehr einfach, die Ordnung einer Reaktion zu verifizieren.
\end{itemize}

Für die Kinetik erster Ordnung entspricht die linearisierte Form der letzten Gleichung in eq. \ref{eq:firstorder_lin}, also

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \ln \frac{\cc{A}}{\si{\molar}} &= -kt + \frac{\cc{A}_0}{\si{\molar}}, \\
    \ln \frac{\cc{A}}{\cc{A}_0} &= -kt.
  \end{aligned}
\end{equation}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/firstorder_linear.pdf}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Linearisierte Kinetik erster Ordnung. Die Halbwertszeit ist immer bei $\cc{A}(t_{1/2}) = \ln 0.5 = 0.6931$.}
  \end{minipage}
\end{figure}


\subsection{Kinetik zweiter Ordnung}

Reaktionen zweiter Ordnung besitzen einen Gesamtexponenten von $\sum m_i = 2$.\par\smallskip

Ein Beispiel hierfür ist \ce{NO2 + CO -> NO + CO2}, wobei die Reaktionsgeschwindigkeit durch

\begin{equation}
  r = -\frac{1}{1}\frac{\dd[\ce{NO2}]}{\dd t} = -\frac{1}{1}\frac{\dd[\ce{CO}]}{\dd t} = \frac{1}{1}\frac{\dd[\ce{NO}]}{\dd t} = \frac{1}{1}\frac{\dd[\ce{CO2}]}{\dd t} = k[\ce{NO2}]^2[\ce{CO}]^0[\ce{NO}]^0[\ce{CO2}]^0 = k[\ce{NO2}]^2
\end{equation}

gegeben ist. Es ist hierbei sichtbar, dass die Kinetik keinesfalls durch die Stöchiometrie bestimmt wird (es kann aber trotzdem übereinstimmen). \par\smallskip

Für eine Kinetik zweiter Ordnung in einem Stoff A mit Geschwindigkeitsgesetz

\begin{equation}
  -\frac{\dd\cc{A}}{\dd t} = k\cc{A}^2
\end{equation}

wird wieder mit $\dd t$ multipliziert, mit $\cc{A}^2$ dividiert und danach integriert.

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \frac{1}{\cc{A}^2}\,\dd\cc{A} &= -k\,\dd t \\
    \int \frac{1}{\cc{A}^2}\,\dd\cc{A} &= -k\int \dd t \\
    -\frac{1}{\cc{A}} &= -kt + C
  \end{aligned}
\end{equation}

Mittels Anfangsbedingung $\cc{A}(t = 0) = \cc{A}_0$ kann $C = -\cc{A}_0^{-1}$ bestimmt werden.

\begin{equation}
  \label{eq:secondorder_lin}
  \frac{1}{\cc{A}} = kt + \frac{1}{\cc{A}_0}
\end{equation}

Bei eq. \ref{eq:secondorder_lin} handelt es sich direkt um die Linearisierte Form der Kinetik zweiter Ordnung. Um nun das Reaktionsprofil zu erhalten, wird die Gleichung invertiert.

\begin{equation}
  \label{eq:secondorder}
  \begin{aligned}
    \cc{A} &= \frac{1}{kt + \frac{1}{\cc{A}_0}} \\
    &= \frac{\cc{A}_0}{kt\cc{A}_0 + 1}
  \end{aligned}
\end{equation}

Um die Halbwertszeit $t_{1/2}$ zu erhalten, wird in eq. \ref{eq:secondorder} wieder $\cc{A} = 0.5\cc{A}_0$ eingesezt und umgeformt.

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \frac{1}{2}\cc{A}_0 &= \frac{\cc{A}_0}{kt_{1/2}\cc{A}_0 + 1} \\
    \frac{1}{2} &= \frac{1}{kt_{1/2}\cc{A}_0 + 1} \\
    2 &= kt_{1/2}\cc{A}_0 + 1 \\
    t_{1/2} &= \frac{1}{k\cc{A}_0}
  \end{aligned}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/secondorder.pdf}
    \caption{Konzentrationsprofil}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/secondorder_linear.pdf}
    \caption{Linearisiert}
  \end{subfigure}
  \caption{Kinetik zweiter Ordnung. Die Konzentration nimmt mit jeder Halbwertszeit umgekehrt Proportional ab: $\cc{A}(n \cdot  t_{1/2}) = \frac{1}{n + 1}\cc{A}_0$.}
\end{figure}

\begin{summary}{Zusammenfassung}
  \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Auflistung aller Gleichungen und wichtigen Informationen für alle Ordnungen.}
    \begin{tabular}{rlll}
      \toprule
      & \textbf{nullte Ordnung} & \textbf{erste Ordnung} & \textbf{zweite Ordnung} \\ \midrule
      Geschwindigkeitsgesetz & $-\dot{\cc{A}} = k$ & $-\dot{\cc{A}} = k\cc{A}$ & $-\dot{\cc{A}} = k\cc{A}^2$ \\
      Konzentrationsprofil & $\cc{A} = \cc{A}_0 - kt$ & $\cc{A} = \cc{A}_0 \exp -kt$ & $\cc{A} = \cc{A}_0 (kt\cc{A}_0 + 1)^{-1}$ \\
      Linearisierte Form & $\cc{A} = \cc{A}_0 - kt$ & $\ln \cc{A} = \ln \cc{A}_0 - kt$ & $\cc{A}^{-1} = \cc{A}_0^{-1} + kt$ \\ 
      Halbwertszeit & $t_{1/2} = \cc{A}_0 / (2k)$ & $t_{1/2} = \ln 2 / k$ & $t_{1/2} = 1 / (k\cc{A}_0)$ \\ 
      Einheit von $k$ & \si{\molar\per\second} & \si{\per\second} & \si{\per\molar\per\second} \\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{summary}


\begin{exercise}{ex:dnpo}{Zerfall von Salpetersäureanhydrid}
  Wir betrachten die folgende Reaktion:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{2N2O5(g)} \arrow{->} \ce{4NO2(g)} + \ce{O2(g)}
    \schemestop
  \end{equation}

  Experimentell wurde festgestellt, dass diese Reaktion erster Ordnung ist.

  \tcbline

  \begin{enumerate}
    \item Stelle das Geschwindigkeitsgesetz dieser Reaktion auf.
    \item Finde einen Ausdruck für $\ce{[N2O5]}(t)$.
    \item Finde einen Ausdruck für die Halbwertszeit $t_{1/2}$.
    \item Löse Teilaufgaben 1-3 für den Fall, dass diese Reaktion zweiter Ordnung in \ce{N2O5} wäre.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\subsection{Pseudo Ordnungen}

Nehmen wir als Beispiel die Hydrolyse von Ethylacetat in Wasser:

\begin{equation}
  \schemestart
    \chemfig{-[:30]-[:-30]O-[:30](=[2]O)-[:-30]}
    \arrow{0}[,0]
    \+
    \arrow{0}[,0]
    \ce{H2O}
    \arrow{->}
    \chemfig{-[:30](=[2]O)-[:-30]OH}
    \arrow{0}[,0]
    \+
    \arrow{0}[,0]
    \chemfig{-[:30]-[:-30]OH}
  \schemestop
\end{equation}

Da diese Reaktion die Kollision von Ethylacetat und Wasser voraussetzt, erwarten wir ein Geschwindigkeitsgesetz von der Form

\begin{equation}
  r = -\frac{\dd [\ce{EtOAc}]}{\dd t} = -\frac{\dd [\ce{H2O}]}{\dd t} = k[\ce{EtOAc}][\ce{H2O}]
\end{equation}

Da die Reaktion in Wasser durchgeführt wird, ist dessen Konzentration viel grösser als diejenige von Ethylacetat ($[\ce{H2O}] \gg [\ce{EtOAc}]$). Wenn also mit z.B. \SI{e-3}{\molar} Ethylacetat und \SI{55.5}{\molar} Wasser\footnote{Das ist die Konzentration von reinem Wasser: $c_{\ce{H2O}} = \rho_{\ce{H2O}} / M_{\ce{H2O}} = \SI{1000}{\gram\per\liter} / \SI{18}{\gram\per\mol} = \SI{55.5}{\molar}$} gestartet wird, wird bei \SI{100}{\percent} Umsatz lediglich \SI{e-3}{\molar} Wasser verbraucht, was an der Konzentration effektiv nichts verändert.\par\smallskip

Insofern ist es legitim, die Annahme zu treffen, dass die Konzentration von Wasser konstant ist. Die beiden Konstanten $k$ und $[\ce{H2O}]$ können nun als eine Konstante kombiniert werden.

\begin{equation}
  r = -\frac{\dd [\ce{EtOAc}]}{\dd t} = k_\text{obs}[\ce{EtOAc}]
\end{equation}

mit $k_\text{obs} = k [\ce{H2O}]$. Dieses Geschwindigkeitsgesetz entspricht nun einer Kinetik erster Ordnung, und auch die Einheit von $k_\text{obs}$ ist \si{\per\second}. Es gilt allerdings, darauf zu achten, dass bei einer Ermittlung von $k_\text{obs}$ dieser Wert noch durch $[\ce{H2O}]$ geteilt wird, um das \enquote{wahre} $k$ zu erhalten.\par\smallskip

Reaktionen pseudo-erster Ordnungen sind typisch bei
\begin{itemize}
  \item Reaktionen mit dem Lösungsmittel (z.B. Wasser oder Pyridin),
  \item Katalysierten Reaktionen ($\dot{\cc{Kat.}} = 0$) und
  \item Reaktionen mit Stosspartnern.
\end{itemize}

\begin{example}{Bestimmung der Reaktionsordnung}
  Für eine Reaktion 
  \begin{equation}
    \schemestart
      A \arrow{->} B
    \schemestop
  \end{equation}
  wurde in regelmässigen Zeitabständen die Konzentration $\cc{A}$ gemessen. Dieses Konzentrationsprofil ist in fig. \ref{fig:determining_order} dargestellt.
  
  \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.66\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/determining_order.pdf}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.33\linewidth}
      \caption{Gemessenes Konzentrationsprofil}
      \label{fig:determining_order}
    \end{minipage}
  \end{figure}
  
  Welche Kinetik weist diese Reaktion auf?
  
  \tcblower
  
  Da sich die beiden Konzentrationsprofile erster und zweiter Ordnung sehr ähnlich sehen, ist es von Auge nicht möglich, die Ordnung direkt daraus zu bestimmen. Wenn die Daten noch fehlerbehafteter sind, wird dies noch schwieriger.\par\smallskip
  
  Deswegen versuchen wir, die Daten gemäss erster und zweiter Ordnung zu linearisieren und vergleichen die beiden Resultate. Insofern werden die Daten mit
  
  \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
    \begin{equation}
      \begin{aligned}
        \ln \frac{\cc{A}}{\si{\molar}} &= \ln \frac{\cc{A}_0}{\si{\molar}} - kt \\
        \cc{A}_{\text{lin}, 1} &= \ln \frac{\cc{A}}{\si{\molar}}
      \end{aligned}
    \end{equation}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
    \begin{equation}
    \begin{aligned}
        \frac{1}{\cc{A}} &= \frac{1}{\cc{A}_0} + kt \\
        \cc{A}_{\text{lin}, 2} &= \frac{1}{\cc{A}}
      \end{aligned}
    \end{equation}
  \end{minipage}
  
  linearisiert. Die Einheit \si{\molar} im Bruch ist notwendig, weil der Logarithmus einer einheitsbehafteten Grösse nicht definiert ist.
  
  \begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/determining_order_first.pdf}
      \caption{Linearisierung erster Ordnung}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/determining_order_second.pdf}
      \caption{Linearisierung zweiter Ordnung}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  
  Somit ist klar ersichtlich, dass es sich um eine Kinetik zweiter Ordnung handelt.
  
\end{example}

\subsection{Anfangsgeschwindigkeit}

Als \textit{Anfangsgeschwindigkeit} wird die Reaktionsgeschwindigkeit bei $t = 0$ bezeichnet. Insofern gilt es, 

\begin{equation}
  \frac{\dd\cc{A}}{\dd t}\bigg|_{t=0}
\end{equation}

zu lösen. Dies ist allerdings sehr einfach: In das Geschwindigkeitsgesetz kann lediglich $\cc{A}_0$ für $\cc{A}$ eingesetzt werden.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{$r_0$-Werte in \si{\molar\per\second} für die behandelten Reaktionsordnungen.}
  \begin{tabular}{rl}
    \toprule
    \textbf{Ordnung} & \textbf{Anfangsgeschwindigkeit} \\ \midrule
    nullte Ordnung & $r_0 = k$ \\
    erste Ordnung & $r_0 = \cc{A}_0k$ \\
    zweite Ordnung & $r_0 = \cc{A}_0^2k$ \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Die Messung von Anfangsgeschwindigkeiten kann verwendet werden, um die Kinetik von Reaktionen zu bestimmen.

\begin{example}{Substitutionsreaktion an gesättigtem Kohlenstoff}
  Nehmen wir als Beispiel folgende Reaktion:
  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemname{\chemfig{*6(=-=(--[::-60]Cl)-=-)}}{\ce{BnCl}}
      \arrow{0}[,0]
      \+
      \arrow{0}[,0]
      \chemname{\chemfig{*6(=-=(-S^\ominus)-=-)}}{\ce{PhS-}}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{*6(=-=(-S-[::-60]-[::60]*6(=-=-=-))-=-)}
    \schemestop
  \end{equation}
  
  Folgt diese Reaktion einem S\textsubscript{N}1 oder einem S\textsubscript{N}2-Mechanismus?
  
  \tcbline
  
  Für diese Reaktion erwarten wir ein Geschwindigkeitsgesetz der Form
  
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      r &= -\frac{\dd [\ce{BnCl}]}{\dd t} &= -\frac{\dd [\ce{PhS-}]}{\dd t} =& k[\ce{BnCl}]^n[\ce{PhS-}]^m \\
      r_0 &=& & k[\ce{BnCl}]^n_0[\ce{PhS-}]^m_0
    \end{aligned}
  \end{equation}
  
  Wir variieren nun die Anfangskonzentrationen und messen die Anfangsgeschwindigkeit. Im Falle einer S\textsubscript{N}2-Reaktion erwarten wir, dass $r_0$ sowohl von $[\ce{BnCl}]_0$ als auch von $[\ce{PhS-}]_0$ abhängt. Für eine S\textsubscript{N}1-Reaktion wird $r_0$ lediglich von $[\ce{BnCl}]_0$ (das Electrophil) abhängen.

  \begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/substitution_BnCl.pdf}
      \caption{$[\ce{BnCl}]_0$ variabel, $[\ce{PhS-}]_0$ konstant}
      \label{fig:substitution_BnCl}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/substitution_PhS.pdf}
      \caption{$[\ce{PhS-}]_0$ variabel, $[\ce{BnCl}]_0$ konstant}
      \label{fig:substitution_PhS}
    \end{subfigure}
    \caption{Variation der Anfangskonzentration eines Reaktanden, während der Andere Konstant gehalten wird.}
  \end{figure}

  In Abb. \ref{fig:substitution_BnCl} ist ersichtlich, dass die Anfangsgeschwindigkeit von der Anfangskonzentration von \ce{BnCl} abhängt. Dies ist umgekehrt bei \ce{PhS-} in Abb. \ref{fig:substitution_PhS} nicht der Fall. Somit handelt es sich hier um einen S\textsubscript{N}1-Mechanismus.

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{*6(=-=(--[@{1}::-60]@{2}Cl)-=-)}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{*6(=-=(-CH_2-[2,.5,,,draw=none]@{4}\oplus-[2,2,,,draw=none]@{3}\ominus-[2,.4,,,draw=none]S-[:150]*6(=-=-=-))-=-)}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{*6(=-=(-S-[::-60]-[::60]*6(=-=-=-))-=-)}
    \schemestop
    \chemmove{\draw[shorten <=1pt,shorten >=2pt](1).. controls +(60:5mm) and +(60:5mm).. (2);}
    \chemmove{\draw[shorten <=1pt,shorten >=2pt](3).. controls +(-60:5mm) and +(60:5mm).. (4);}
  \end{equation}

\end{example}

\subsection{Die Arrhenius Gleichung}

Gemäss Thermodynamik streben alle Stoffe den Zustand mit der geringsten Energie und höchsten Entropie an. So reagiert Diesel (ein Gemisch aus eher langen gesättigten Kohlenwasserstoffen und einigen Aromaten) mit Sauerstoff zu Kohlenstoffdioxid und Wasser, da diese Stoffe sowohl viel Tiefer in Energie liegen, aber auch eine viel grössere Entropie aufweisen.\par\smallskip

Nun ist es aber so, dass Diesel (fast) problemlos gelagert werden kann und nicht spontan in \ce{CO2} und \ce{H2O} zerfällt. Dies liegt an der \textit{Aktivierungsenergie} $E_\text{a}$.\par\smallskip

Um eine Reaktion einzugehen, muss eine Energiebarriere überwunden werden. Diese kommt daher, dass sich Teilchen für eine Reaktion nahe kommen müssen, sich aber gleichzeitig elektrostatisch abstossen. Diese Energie wird im Falle von Diesel im Auto mittels Druckerhöhung/Kompression des Reaktionsgemisches und die dadurch enstehende hohe Temperatur bereitgestellt. Die Aktivierungsenergie hat natürlich einen grossen Einfluss auf die Reaktionsgeschwindigkeit.

\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Energieprofil der Verbrennung von Diesel. Obwohl die Energie der Produkte tiefer liegt als diejenige von Diesel, muss trotzdem eine Energiebarriere, die Aktivierungsenergie $E_\text{a}$, überwunden werden.}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/activation_energy.pdf}
  \end{minipage}
\end{figure}

Ein weiterer wichtiger Einflussfaktor für die Reaktionsgeschwindigkeit ist die Kollision zwischen (nicht) reagierenden Teilchen. Diese ist Reaktionsspezifisch und wird durch den Faktor $k_0$ ausgedrückt.

An dieser Stelle kennen wir nun alle Einflussfaktoren für die Arrhenius-Gleichung

\begin{equation}
  k(T) = k_0 \exp -\frac{E_\text{a}}{RT},
\end{equation}

mit Stosszahlfaktor $k_0\,[\si{\per\second}]$, Aktivierungsenergie $E_\text{a}\,[\si{\joule\per\mol}]$, universeller Gaskonstante $R = \SI{8.314}{\joule\per\mol\per\kelvin}$ und absoluter Temperatur $T\,[\si{\kelvin}]$, mithilfe welcher die Geschwindigkeitskonstante $k$ annähernd bestimmt werden kann. Wichtige Trends:

\begin{itemize}
 \item Je höher die Aktivierungsenergie $E_\text{a}$, umso langsamer die Reaktion
 \item Je höher die Temperatur $T$, umso schneller die Reaktion
 \item Je höher der Stosszahlfaktor $k_0$, umso schneller die Reaktion (dieser Einflussfaktor ist aber im Vergleich zu $T$ und $E_\text{a}$ schwach.)
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/arrhenius.pdf}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Abhängigkeit der Geschwindigkeitskonstanten von der Temperatur.}
  \end{minipage}
\end{figure}

Mittels natürlichem Logarithmus auf beiden Seiten erhalten wir die linearisierte Form:

\begin{equation}\label{eq:arrhenius_lin}
  \ln \frac{k(T)}{\si{\per\second}} = - \frac{E_\text{a}}{R}\frac{1}{T} + \ln \frac{k_0}{\si{\per\second}}
\end{equation}

Um die Aktivierungsenergie einer Reaktion zu berechnen, werden Datenpaare $(\ln k, 1/T)$ benötigt. Diese werden in einem linearisierten Arrhenius-Plot eingetragen und gefittet.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/arrhenius_fit.pdf}
    \caption{Linearer Fit zu Arrhenius-Daten}
    \label{fig:arrhenius_fit}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/arrhenius_fit_twopoints.pdf}
    \caption{Zweipunkte-\enquote{fit} zu Arrhenius-Daten}
    \label{fig:arrhenius_twopoint}
  \end{subfigure}
  \caption{Fit mit 20 und 2 Punkten. Ein \enquote{fit} mit Zwei Punkten macht im linearen Fall wenig Sinn, da in jedem Fall eine Gerade durch diese Punkte gezogen werden kann. In diesem Fall können wir die Punkte einfach Verbinden und kennen die Steigung deren sofort.}
\end{figure}

Wenn exakt 2 Punkte bekannt sind, kann die Aktivierungsenergie wie folgt bestimmt werden.\par\smallskip

Die Steigung $m$ der linearen Form der Arrhenius-Gleichung beträgt gemäss eq. \ref{eq:arrhenius_lin} $m = -E_\text{a} / R$. Die gemessene Steigung kann, wie in fig. \ref{fig:arrhenius_twopoint} gezeigt, durch $m = \Delta y / \Delta x$ berechnet werden. Somit erhalten wir

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    -\frac{E_\text{a}}{R} &= \frac{\ln k_2 - \ln k_1}{\frac{1}{T_2} - \frac{1}{T_1}}, \\
    E_\text{a} &= R \ln \frac{k_2}{k_1} \frac{1}{\frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2}},
  \end{aligned}
\end{equation}

wobei das $-$ durch umkehren von $1 / T_2 - 1 / T_1$ negiert wurde. Nun kommen wir mittels

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    E_\text{a} &= R \ln \frac{k_2}{k_1} \frac{1}{\frac{T_2}{T_1T_2} - \frac{T_1}{T_1T_2}} \\
    &= R \ln \frac{k_2}{k_1} \frac{T_1T_2}{T_2 - T_1}
  \end{aligned}
\end{equation}

auf eine Gleichung, um $E_\text{a}$ direkt auszurechnen.

\subsubsection{Katalyse}

Ein \textit{Katalysator} ist ein Stoff, welcher die Kinetik einer Reaktion verändert, indem er den Reaktionsmechanismus verändert. Dieser Mechanismus hat eine tiefere Aktivierungsenergie und wird somit bevorzugt. Wir unterscheiden zwei Typen von Katalysatoren:

\begin{itemize}
 \item Ein \textit{homogener} Katalysator befindet sich in derselben Phase wie die Reaktanden. Dies hat den Vorteil, dass die Reaktanden besser mit dem Katalysator interagieren können, aber es ist schwieriger, Katalysator später abzutrennen. Typische Beispiele sind säurekatalysierte Reaktionen oder ionische Katalysatoren.
 \item Ein \textit{heterogener} Katalysator ist nicht in derselben Phase wie die Reaktanden. Die Interaktion zwischen den Teilchen ist dadurch etwas schlechter, aber der Katalysator kann später einfach abgefiltert werden. Typische Beispiele sind Katalysatoren, welche in Fester Form zu einer Lösung gegeben werden.
\end{itemize}


\begin{important}{Wichtig!}
  Ein Katalysator\ldots
  \begin{itemize}
   \item \ldots erhöht die Geschwindigkeit einer Reaktion,
   \item \ldots wird bei der Reaktion nicht verbraucht (bzw. wird regeneriert) und
   \item \ldots ändert nichts am Gleichgewicht der Reaktion.
  \end{itemize}
\end{important}

\begin{example}{Nucleophile Substitution an der Carbonylgruppe}
  Die Reaktion von Essigsäure mit Ethanol zu Ethylacetat

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{-[:30](=[2]O)-[:-30]OH}
      \arrow{->[EtOH]}[,1.5]
      \chemfig{-[:30](=[2]O)-[:-30]O-[:30]-[:-30]}
    \schemestop
  \end{equation}

  ist eine sehr langsame Reaktion und läuft wie folgt ab:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{-[:30]@{2}(=[@{3}2]@{4}O)(-[6,2.5,,,draw=none]@{1}OH-[:-150]-[:150])-[:-30]OH}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{-[:30](-[@{8}:120]O-[:180,.5,,,draw=none]@{7}\ominus)(-[:60]O(-[2,.5,,,draw=none]@{6}H)-[0]-[::60]-[:120,,,,draw=none]@{5}OH_2)-[@{9}:-30]@{10}OH}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{-[:30](=[2]O)-[:-30]O-[:30]-[:-30]}
    \schemestop
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](1).. controls +(150:8mm) and +(270:5mm).. (2);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](3).. controls +(180:5mm) and +(180:5mm).. (4);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](5).. controls +(-150:5mm) and +(90:5mm).. (6);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](7).. controls +(-90:5mm) and +(-150:5mm).. (8);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](9).. controls +(60:5mm) and +(60:5mm).. (10);}
  \end{equation}

  Wenn diese Reaktion nun mit Säure (typischerweise \ce{H2SO4}) katalysiert wird, verläuft ändert sich der Mechanismus:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{-[:30](=[2]@{11}O-[:30,1.5,,,draw=none]@{12}H^\oplus)-[:-30]OH}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{-[:30]@{16}(=[@{13}2]@{14}\chemabove{O}{\oplus}H)(-[6,2.5,,,draw=none]@{15}OH-[:-150]-[:150])-[:-30]OH}
      \arrow{->}[,1.5]
      \ldots
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{-[:30](=[2]O)-[:-30]O-[:30]-[:-30]}
    \schemestop
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](11).. controls +(60:5mm) and +(180:5mm).. (12);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](13).. controls +(180:5mm) and +(180:5mm).. (14);}
    \chemmove{\draw[shorten <=2pt,shorten >=2pt](15).. controls +(150:8mm) and +(270:5mm).. (16);}
  \end{equation}

  Durch die Protonierung des Carbonyl-Sauerstoffs ist das Kohlenstoff-Atom viel Electrophiler geworden, womit der Angriff von Ethanol viel schneller erfolgt. Ausserdem kann gezeigt werden, dass die Protonenbilanz insgesamt 0 ergibt.
\end{example}

\begin{exercise}{ex:phosphinic_acid}{Oxidation von Phosphinsäure}
  Phosphinsäure kann via

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{P(=[2]O)(-[:-30]OH)(>:[:-165]H)(<[:-120]H)}
      \arrow{->[\ce{[O]}]}
      \chemfig{P(=[2]O)(-[:-30]OH)(>:[:-165]H)(<[:-120]HO)}
    \schemestop
  \end{equation}

  zu Phosphonsäure oxidiert werden. Da bei hohen Konzentrationen des Oxidationsmittels ein Geschwindigkeitsgesetz der Form

  \begin{equation}
    r_{\ce{H3PO2}} = k\ce{[H+]}^\alpha\ce{[H3PO2]} = k_\text{obs}\ce{[H3PO2]}
  \end{equation}

  beobachtet wird, wird vermutet, dass der nun geschwindigkeitsbestimmende Schritt der Reaktion Säurekatalysiert ist.

  \tcblower

  \begin{enumerate}
    \item Die Halbwertszeit dieser Reaktion beträgt $t_{1/2} = \SI{28}{\minute}$. Berechne $k_\text{obs}$.
    \item Nach welcher Zeit ist ein Umsatz von \SI{99}{\percent} erreicht?
    \item Welche Einheit besitzen $k_\text{obs}$ und $k$?
    \item Die Reaktionsgeschwindigkeit wurde an mehreren pH-Werten gemessen.
    \begin{figure}[H]
      \begin{subfigure}{.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/phosphinic_acid.pdf}
        \caption{pH-Abhängigkeit}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../plots/phosphinic_acid_T.pdf}
        \caption{Temperaturabhängigkeit}
      \end{subfigure}
    \end{figure}
    Bestimme $\alpha$ und $k$.
    \item Ausserdem wurde die Reaktionsgeschwindigkeit $k_\text{obs}$ bei mehreren Temperaturen gemessen. Bestimme die Aktivierungsenergie $E_\text{a}$.
    \item Auf welche Temperatur muss die Reaktionsmischung erhitzt werden, um die zehnfache Reaktionsgeschwindigkeit von $k_\text{obs}(T = \SI{400}{\kelvin})$ zu erreichen?
  \end{enumerate}
\end{exercise}



\begin{exercise}{ex:e2}{E2-Reaktion}
  Butylbromid reagiert mit \textit{tert}-Butoxid in einer E2-Reaktion:
  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{-[:30]-[:-30]-[:30]-[:-30]Br}\arrow{0}[,0]
      \+\arrow{0}[,0]
      \chemfig{KO-[0](-[:60])(-[:-75])(-[:-30])}
      \arrow{->}[,1.5]
      \chemfig{-[:30]-[:-30]=^[:30]}\arrow{0}[,0]
      \+\arrow{0}[,0]
      \chemfig{HO-[0](-[:60])(-[:-75])(-[:-30])}\arrow{0}[,0]
      \+\arrow{0}[,0]
      \ce{KBr}
    \schemestop
  \end{equation}

  Dabei ist diese irreversible Reaktion erster Ordnung in \ce{BuBr} und erster Ordnung in \ce{$t$-BuOK}. Die Anfangskonzentrationen sind ausserdem identisch und betragen $\ce{[BuBr]}_0 = \ce{[$t$-BuOK]}_0 = \SI{1}{\molar}$.

  \tcbline

  \begin{enumerate}
    \item Stelle das allgemeine Geschwindigkeitsgesetz für diese Reaktion auf.
    \item Wenn nach \SI{400}{\second} \SI{80}{\percent} von \ce{BuBr} reagiert sind, was ist die Halbwertszeit der Reaktion?
    \item Was ist die Anfangsgeschwindigkeit?
    \item Es wurde gemessen, dass sich die Reaktionsgeschwindigkeit von $T = \SI{500}{\kelvin}$ zu $T = \SI{523.2}{\kelvin}$ verdoppelt. Wie gross ist die Aktivierungsenergie?
  \end{enumerate}
\end{exercise}






\newpage
\section{Elektrochemie}

Als Redoxreaktion wird eine \textit{Elektronenübertragungsreaktion} bezeichnet. Dabei setzt sich der Begriff aus \textit{Reduktion} und \textit{Oxidation} zusammen, wobei in einer Redoxreaktion Oxidation und Reduktion stets gleichzeitig und parallel auftreten.

\begin{important}{Wichtig!}
  \begin{itemize}
   \item Als \textbf{Reduktion} wird der Prozess bezeichnet, bei welchem Elektronen aufgenommen werden. Die Ladung dieser Species wird somit \textit{reduziert}.
   \item Als \textbf{Oxidation} wird der Prozess bezeichnet, bei welchem Elektronen abgegeben werden. Die Ladung dieser Species wird somit \textit{erhöht}.
   \item Als \textbf{Oxidationsmittel} wird die Species bezeichnet, welche eine andere Species oxidiert. Das Oxidationsmittel wird also selbst reduziert.
   \item Als \textbf{Reduktionsmittel} wird die Species bezeichnet, welche eine andere Species reduziert. Das Reduktionsmittel wird also selbst oxidiert.
  \end{itemize}

\end{important}

Eine Redoxreaktion könne beispielsweise so aussehen:

\begin{equation}
  \schemestart
    \chemfig{@{1}\ce{Zn(s)}}
    \+
    \chemfig{@{3}\ce{Cu^2+(aq)}}
    \arrow{->}
    \chemfig{@{2}\ce{Zn^2+(aq)}}
    \+
    \chemfig{@{4}\ce{Cu(s)}}
    \arrow{0}[90,.3]
    \arrow{0}[-90,.6]
  \schemestop
  \chemmove{\draw let \p1=($(1) + (0,5mm)$), \p2=($(2)$) in (1) -- (\x1, \y1) -- node[midway, above] {\ce{-2e^-}} (\x2, \y1) -- (2);}
  \chemmove{\draw let \p1=($(3) - (0,5mm)$), \p2=($(4)$) in (3) -- (\x1, \y1) -- node[midway, below] {\ce{+2e^-}} (\x2, \y1) -- (4);}
\end{equation}

Hier wird \ce{Zn(s)} durch \ce{Cu^2+(aq)} \textit{oxidiert}. \ce{Cu^2+(aq)} ist also das \textit{Oxidationsmittel}. Analog dazu wird \ce{Cu^2+(aq)} \textit{reduziert}, was \ce{Zn(s)} zum \textit{Reduktionsmittel} macht. Ausserdem sind \ce{Zn/Zn^2+} und \ce{Cu/Cu^2+} \textit{Redoxpaare}.\par\smallskip

Redoxreaktionen können auch zwischen kovalenten Verbindungen passieren. Hierbei ändert sich die Oxidationszahl der Atome in diesen Verbindungen. Für die Bestimmung der Oxidationszahl sei auf Kapitel 4.2 des AC-Bindungen-PVK-Skripts\footnote{\url{https://gitlab.ethz.ch/schochal/ufo-pvk-chemie-ac}} verwiesen.

\subsection{Redox-Gleichungen}

Die Korrektur von Redox-Gleichungen kann konsistent mithilfe von 5 Schritten gemacht werden. Diese lassen sich am einfachsten mittels eines Beispiels erklären.

\begin{example}{Redoxgleichung}
  Betrachten wir die Reduktion von Nitrat mit Iodid:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \chemfig{\ce{NH4NO3}}
      \+
      \chemfig{\ce{KI}}
      \arrow{->}
      \chemfig{\ce{N2}}
      \+
      \chemfig{\ce{IO3-}}
      \+
      \chemfig{\ce{K+}}
      \+
      \chemfig{\ce{NH4+}}
    \schemestop
  \end{equation}

  Es gilt nun, diese Redoxgleichung in basischem Milieu so zu ergänzen, dass sowohl Ladungs- und Teilchenbilanz stimmen.

  \tcblower

  \begin{enumerate}
    \item Oxidationszahlen der sich verändernden Species bestimmen. Ionen unbedingt einzeln betrachten!\par\smallskip
    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\ce{NH4+}}
        \+
        \chemfig{\chemabove{N}{+V}\ce{O3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{K+}}
        \+
        \chemfig{\chemabove{I{-}}{-I}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\chemabove{N_2}{0}}
        \+
        \chemfig{\chemabove{I}{+V}\ce{O3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{K+}}
        \+
        \chemfig{\ce{NH4+}}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item Oxidation und Reduktion einzeln als Halbreaktionen aufstellen. Hier war es nötig, mit zwei Nitratteilchen zu rechnen, um das zweiatomige Stickstoff-Gas zu erhalten.\par\bigskip
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Oxidation:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{I-}
          \arrow{->[\ce{-6e-}]}[,1.5]
          \ce{IO3-}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
    Reduktion:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{2NO3-}
          \arrow{->[\ce{+10e-}]}[,1.5]
          \ce{N2}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}\par\bigskip
    \item Oxidation und Reduktion so ausgleichen, dass sich die Elektronen wegkürzen (die nicht an der Reaktion teilhabenden Teilchen wurden hier der Übersichtlichkeit wegen weggelassen. Schreiben Sie diese an der Prüfung aber hin.) \par\bigskip
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Oxidation:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{5I-}
          \arrow{->[\ce{-30e-}]}[,1.5]
          \ce{5IO3-}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
    Reduktion:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{6NO3-}
          \arrow{->[\ce{+30e-}]}[,1.5]
          \ce{3N2}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}\par\bigskip
    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\ce{6NO3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{5I-}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\ce{3N2}}
        \+
        \chemfig{\ce{5IO3-}}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item Ladung ausgleichen. Im sauren Milieu wird jeweils mit \ce{H+}, im Basischen mit \ce{OH-} auf der passenden Seite ergänzt. In diesem Beispiel sind auf der linken Seite 11 negative und auf der rechen Seite 5 negative Ladungen. Also gleichen wir hier mit \ce{6 OH-} auf der rechten Seite aus. Im Sauren Milieu würden wir auf der linken Seite mit \ce{6H+} ergänzen.
    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\ce{6NO3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{5I-}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\ce{3N2}}
        \+
        \chemfig{\ce{5IO3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{6OH-}}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item Sauerstoffe ausgleichen. Nun wird mit \ce{H2O} so ergänzt, dass die Sauerstoffbilanz stimmt. Die Wasserstoffbilanz wird automatisch auch korrekt sein. In diesem Beispiel sind links 18 Sauerstoffe, rechts 21. Somit ergänzen wir links mit \ce{3H2O}.
    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\ce{6NO3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{5I-}}
        \+
        \chemfig{\ce{3H2O}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\ce{3N2}}
        \+
        \chemfig{\ce{5IO3-}}
        \+
        \chemfig{\ce{6OH-}}
      \schemestop
    \end{equation}
  \end{enumerate}
  Komplett sieht die Gleichung also so aus:
    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\ce{6NH4NO3(aq)}}
        \+
        \chemfig{\ce{5KI(aq)}}
        \+
        \chemfig{\ce{3H2O(l)}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\ce{3N2(g)}}
        \+
        \chemfig{\ce{5KIO3(aq)}}
        \+
        \chemfig{\ce{6NH4OH(aq)}}
      \schemestop
    \end{equation}

    Es ist sichtbar, dass die Aggregatszustände der Stoffe ebenfalls eingetragen sind. Dies sollte an der Prüfung auf jeden Fall dabeistehen.
\end{example}

\begin{summary}{Zusammenfassung}
  Schritt-für-Schritt-Anleitung für die Korrektur von Redoxgleichungen:
  \begin{enumerate}
   \item Oxidationszahlen bestimmen
   \item Halbreaktionen aufstellen
   \item Elektronen der Halbreaktionen ausgleichen
   \item Ladung mit \ce{H+} (sauer) oder \ce{OH-} (basisch) ausgleichen
   \item Sauerstoffe mit \ce{H2O} ausgleichen
  \end{enumerate}
\end{summary}

Es kann auch sein, dass für eine Redoxreaktion derselbe Stoff sowohl als Oxidations-, als auch als Reduktionsmittel agiert. Solche Reaktionen werden als \textit{Disproportionierung} bezeichnet. Beispielsweise reagiert Thiosulfat \ce{S2O3{2-}} zu elementarem Schwefel \ce{S8} und Schwefeldioxid \ce{SO2}. Die umgekehrte \textit{Komproportionierung} funktioniert analog.

\begin{example}{Disproportionierung von Thiosulfat}
  Korrigieren Sie folgende Reaktion in saurem Milieu:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{K2S2O3(aq)}
      \arrow{->}
      \ce{S8(s)}
      \+
      \ce{SO2(g)}
    \schemestop
  \end{equation}

  \tcblower

  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Oxidationszahlen}\quad Sauerstoff ist niemals an O oder F gebunden. Insofern durchläuft Sauerstoff keine Oxidation.\footnotemark

    \begin{equation}
      \schemestart
        \chemfig{\chemabove{S}{+II}_2O_3^{2-}}
        \arrow{->}
        \chemfig{\chemabove{S}{0}_8}
        \+
        \chemfig{\chemabove{S}{+IV}O_2}
      \schemestop
    \end{equation}

    \item \textbf{Halbreaktionen}\quad Thiosulfat taucht nun bei beiden Halbreaktionen auf.\par\bigskip
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Oxidation:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{S2O3^{2-}}
          \arrow{->[\ce{-4e-}]}
          \ce{2SO2}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Reduktion:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{4S2O3^{2-}}
          \arrow{->[\ce{+16e-}]}
          \ce{S8}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}\par\bigskip
    \item \textbf{Halbreaktionen ausgleichen}\par\bigskip
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Oxidation:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{4S2O3^{2-}}
          \arrow{->[\ce{-16e-}]}
          \ce{8SO2}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Reduktion:
      \begin{equation}
        \schemestart
          \ce{4S2O3^{2-}}
          \arrow{->[\ce{+16e-}]}
          \ce{S8}
        \schemestop
      \end{equation}
    \end{minipage}\par\bigskip
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{8S2O3^{2-}}
        \arrow{->}
        \ce{8SO2}
        \+
        \ce{S8}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \textbf{Ladungsbilanz}\quad Die linke Seite der Gleichung hat 16 negative Ladungen zuviel.
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{8S2O3^{2-}}
        \+
        \ce{16H+}
        \arrow{->}
        \ce{8SO2}
        \+
        \ce{S8}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \textbf{Sauerstoffbilanz}\quad Die linke Seite hat 24 Sauerstoffe, die Rechte nur 16.
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{8S2O3^{2-}}
        \+
        \ce{16H+}
        \arrow{->}
        \ce{8SO2}
        \+
        \ce{S8}
        \+
        \ce{8H2O}
      \schemestop
    \end{equation}
  \end{enumerate}
  Somit erhalten wir
  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{8K2S2O3(aq)}
      \+
      \ce{8H2SO4 (aq)}
      \arrow{->}
      \ce{8SO2 (g)}
      \+
      \ce{S8 (s)}
      \+
      \ce{8K2SO4 (aq)}
      \+
      \ce{8H2O}
    \schemestop
  \end{equation}

  Die Protonen könnten beispielsweise von Schwefelsäure \ce{H2SO4} stammen. Insofern wurde hier Schwefelsäure in die Gleichung miteinbezogen.

  \footnotetext{Wenn man sich die Struktur von Thiosulfat anschaut, ist ersichtlich, dass die beiden Schwefelatome definitiv nicht dieselbe Oxidationszahl haben. Für Redoxgleichungen ist das aber komplett egal -- wir nehmen den Durchschnitt.}
\end{example}


\begin{exercise}{ex:ausgleichen}{Ausgleichen von Redoxreaktionen}
  Gleiche die folgenden Redoxreaktionen aus:
  \begin{enumerate}
    \item \ce{Mn|Mn^2+||Fe^3+|Fe} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{Mn} \+ \ce{Fe^3+} \arrow{->} \ce{Mn^2+} \+ \ce{Fe}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{SO4^2-|S2O8^2-||H+|H2} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{S2O8^2-} \+ \ce{H2} \arrow{->} \ce{SO4^2-} \+ \ce{H+}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{H2O|O2||Sn^4+|Sn^2+} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{O2} \+ \ce{Sn^2+} \arrow{->} \ce{H2O} \+ \ce{Sn^4+}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{NO|NO3^-||I2|I-} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{NO3-} \+ \ce{I-} \arrow{->} \ce{NO} \+ \ce{I2}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{Cr^3+|Cr2O7^2-||ClO^-|Cl-} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{Cr2O7^2-} \+ \ce{Cl-} \arrow{->} \ce{Cr^3+} \+ \ce{ClO-}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{MnO2|MnO4^-||ClO3^-|ClO2-} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{MnO4-} \+ \ce{ClO2-} \arrow{->} \ce{MnO2} \+ \ce{ClO3-}
      \schemestop
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{exercise}



\subsection{Galvanische Zellen}

Redoxreaktionen bestehen aus zwei Redoxpaaren, wobei Eines eine Oxidation, das Andere eine Reduktion durchläuft. Wenn die Redoxpaare nun getrennt werden, erhalten wir eine \textit{Galvanische Zelle}, welche die Messung der Spannung erlaubt. \par\smallskip

Eine Galvanische Zelle besitzt folgende Komponenten:

\begin{itemize}
 \item Die \textit{Elektrolyten} sind Lösungen der oxidierten Species der Redoxpaare und erlauben das Leiten von Elektrizität durch die Ionen\footnote{Elektrizität ist schlussendlich nur bewegte Ladung}.
 \item Die \textit{Elektroden} sind die festen Metall- oder Graphitstäbe, an welchen die Reaktionen stattfinden. Dabei findet die Oxidation an der Anode, die Reduktion an der Kathode statt. Merkhilfe: \textbf{O}xidation/\textbf{A}node: Beides Vokale, \textbf{R}eduktion/\textbf{K}athode: Beides Konsonanten
 \item Das \textit{Voltmeter} erlaubt die Messung der Spannung. An dieser Stelle kann auch ein Widerstand (aka. Verbraucher) eingebaut werden, womit die Galvanische Zelle zur Batterie wird.
 \item Die \textit{Salzbrücke} sorgt für den Ladungsausgleich zwischen den Elektrolyten.
\end{itemize}



\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.66\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/galvanic_cell.png}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\linewidth}
    \caption{Schematische Darstellung des \textit{Daniell-Elements}. Das Daniell-Element ist eine Galvanische Zelle mit den spezifischen Redox-Paaren \ce{Zn/Zn^{2+}} und \ce{Cu/Cu^{2+}}.}
  \end{minipage}
\end{figure}

Eine Galvanische Zelle wird mittels folgender Konvention bezeichnet: Zuerst wird die Oxidation, dann die Reduktion notiert. Beispiel: \ce{Zn|Zn^{2+}||Cu^{2+}|Cu}\par\smallskip

Das \textit{Reduktionspotential} $E\,[\si{\volt}]$ eines Stoffs, also die \textit{Stärke, mit welcher die oxidierte Form zur reduzierten Form reduziert wird}, ist nicht absolut messbar, weil in einer Redoxreaktion immer zwei Redoxpaare reagieren und wir somit nur die Spannung (aka. Potentialdifferenz) messen können. Deswegen wurde eine Referenzelektrode (\ce{H+|H2}) gewählt, mit welcher das Reduktionspotential gemessen wird. Wenn das Reduktionspotential negativ ist, reduziert der Stoff stattdessen \ce{H+} zu \ce{H2}.

\begin{example}{Reduktionspotentiale}
  Nehmen wir als Beispiel die Reduktion von \ce{Co(III)} zu \ce{Co(II)}:
  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{Co^3+} + \ce{e-} \arrow{->} \ce{Co^2+} \qquad \SI{1.92}{\volt}
    \schemestop
  \end{equation}

  Das Reduktionspotential ist positiv. Das heisst, dass die Reaktion mit \ce{H+|H2} wie folgt abläuft:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{2Co^3+} \+ \ce{H2} \arrow{->} \ce{2Co^2+} \+ \ce{2H+}
    \schemestop
  \end{equation}

  Lithium dagegen ist ein starkes \textit{Reduktionsmittel} und besitzt ein negatives Reduktionspotential.

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{Li+} \+ \ce{e-} \arrow{->} \ce{Li} \qquad \SI{-3.04}{\volt}
    \schemestop
  \end{equation}

  Insofern führt die Reaktion von Lithium mit der Standard-Wasserstoffelektrode zu einer Reduktion von Protonen:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{2Li} \+ \ce{2H+} \arrow{->} \ce{Li+} \+ \ce{H2} \qquad \SI{-3.04}{\volt}
    \schemestop
  \end{equation}

  Logischerweise ist das Reduktionspotential von \ce{H+|H2} selbst \SI{0}{\volt}:

  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{2H+} \+ \ce{H2} \arrow{->} \ce{H2} \+ \ce{2H+} \qquad \SI{0}{\volt}
    \schemestop
  \end{equation}
\end{example}

Die Reduktionspotentiale können jederzeit von der \textit{Elektrochemischen Reihe} abgelesen werden.\par\smallskip

Da die Reduktionspotentiale nur bei Standardbedingungen gelten\footnote{$T = \SI{25}{\celsius}$, $c = \SI{1}{\molar}$}, wird die \textit{Nernst-Gleichung} verwendet, um Abweichungen miteinzubeziehen. Die Nernst-Gleichung lautet

\begin{equation}
  E_\text{red} = E_\text{red}^\circ - \frac{RT}{zF}\ln \frac{\cc{Red}^{\nu_\text{red}}}{\cc{Ox}^{\nu_\text{ox}}},
\end{equation}

mit dem Standard-Reduktionspotential $E_\text{red}^\circ\,[\si{\volt}]$, der universellen Gaskonstante $R = \SI{8.314}{\joule\per\mol\per\kelvin}$, der absoluten Temperatur $T\,[\si{\kelvin}]$, der Anzahl fliessenden Elektronen $z$, der Faraday-Konstante $F = \SI{96485}{\coulomb\per\mol} = \SI{96485}{\joule\per\volt\per\mol}$, der Konzentration der Oxidierten Species $\cc{Ox}\,[\si{\molar}]$ und der Konzentration der reduzierten Species $\cc{Red}\,[\si{\molar}]$. Die Konzentrationen sind natürlich eigentlich Aktivitäten, werden aber mit Konzentration approximiert. Reinsubstanzen haben eine Aktivität von $a = 1$, gasförmige Substanzen werden als Partialdrücke $p_i$ notiert.\par\smallskip

Bei $\theta = \SI{24}{\celsius}$ kann die Nernst-Gleichung zu

\begin{equation}
  E_\text{red} = E_\text{red}^\circ - \frac{\SI{0.059}{\volt}}{z}\log_{10} \frac{\cc{Red}^{\nu_\text{red}}}{\cc{Ox}^{\nu_\text{ox}}}
\end{equation}

vereinfacht werden.\par\smallskip

Für eine galvanische Zelle wird nun für eine Reaktion

\begin{equation}
  \schemestart
    \ce{2X^+} \+ \ce{Y} \arrow{->} \ce{2X} \+ \ce{Y^2+}
  \schemestop
\end{equation}

das Zellpotential mittels

\begin{equation}\label{eq:cell_potential}
  E_\text{Zelle} = E_\text{X, red} + E_\text{Y, ox},
\end{equation}

wobei $E_\text{X, red}$ das Reduktionspotential der Reduktion und $E_\text{Y, ox}$ das Oxidationspotential der Oxidation sind und

\begin{equation}
  E_\text{Y, ox} = -E_\text{Y, red}.
\end{equation}

Wenn nun die Nernst-Gleichung in eq. \ref{eq:cell_potential} eingesetzt wird, erhalten wir eine Gleichung, um das Zellpotential direkt zu berechnen.

\begin{equation}\label{eq:nernst-shortcut}
  \begin{aligned}
    E_\text{Zelle} &= E_\text{X, red} - E_\text{Y, red}, \\
    &= E_\text{X, red}^\circ - \frac{RT}{zF}\ln \frac{\ce{[X]}^2}{\ce{[X^+]}^2} - \left(E_\text{Y, red}^\circ - \frac{RT}{zF}\ln \frac{\ce{[Y]}}{\ce{[Y^2+]}}\right) \\
    &= E_\text{X, red}^\circ - E_\text{Y, red}^\circ - \frac{RT}{zF}\left(\ln \frac{\ce{[X]}^2}{\ce{[X^+]}^2} - \ln \frac{\ce{[Y]}}{\ce{[Y^2+]}}\right)  \\
    &= E_\text{Zelle}^\circ - \frac{RT}{zF}\ln\frac{\ce{[Y^2+]}\ce{[X]}^2}{\ce{[X^+]}^2\ce{[Y]}}
  \end{aligned}
\end{equation}

Es ist sichtbar, dass im Bruch im Logarithmus die Produkte im Zähler und die Edukte im Nenner stehen, wie bei der Gleichgewichtskonstanten, denn es \textit{ist} eine Gleichgewichtskonstante (korrekt: Reaktionsquotient). Wir nennen diesen Bruch also $Q$.

\subsubsection{Relationen zwischen Gleichungen}

Wie wir zuvor gesehen haben, bestimmt das Vorzeichen beim Reduktionspotential (und auch beim Zellpotential), in welche Richtung eine Reaktion abläuft. Insofern sagt $E$ etwas über die Spontanität einer Reaktion aus -- genau wie die freie Reaktionsenergie $\Delta_\text{r} G\,[\si{\joule\per\mol}]$, welche mittels

\begin{equation}\label{eq:gibbs}
  \Delta_\text{r}G = -zFE(T), \qquad \Delta_\text{r}G^\circ = -zFE^\circ
\end{equation}

ermittelt werden kann. Wenn wir nun eq. \ref{eq:nernst-shortcut} in eq. \ref{eq:gibbs} einsetzen,

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \Delta_\text{r}G &= -zFE(T) \\
    &= -zF\left( E_\text{Zelle}^\circ - \frac{RT}{zF}\ln\frac{\ce{[Y^2+]}\ce{[X]}}{\ce{[X^2+]}\ce{[Y]}}\right) \\
    &= -zFE_\text{Zelle}^\circ + RT\ln Q \\
    &= \Delta_\text{r} G^\circ + RT \ln Q
  \end{aligned}
\end{equation}

erkennen wir, dass die Nernst-Gleichung relativ direkt aus der Thermodynamik folgt. Da eine Reaktion dann im Gleichgewicht ist, wenn $\Delta_\text{r}G = 0$, heisst das, dass, für die Berechnung der Gleichgewichtskonstanten $K$, $E_\text{Zelle} = 0$. Somit erhalten wir

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    0 &= E^\circ - \frac{RT}{zF} \ln K \\
    \ln K &= \frac{zFE^\circ}{RT} \\
    K &= \exp \left\{ \frac{zFE^\circ}{RT} \right\}
  \end{aligned}
\end{equation}

\subsection{Batterien und Akkumulatoren}

Batterien, bzw. \textit{Primärelemente}, sind Galvanische Zellen, welche elektrischen Storm liefern. Akkumulatoren, bzw. \textit{Sekundärelemente} sind dazu wiederaufladbar.

%\begin{exercise}{ex:leclanche}{Leclanché-Element}
%  Ein Leclanché-Element ist das am weitesten verbreitete Primärelement. 
%  \begin{itemize}
%    \item An der Anode reagiert das Redoxpaar \ce{Zn^2+|Zn}, $E_\text{red}^\circ = \SI{-0.76}{\volt}$
%    \item An der Kathode reagiert das Redoxpaar \ce{MnO2|Mn2O3}, $E_\text{red}^\circ = \SI{0.95}{\volt}$\footnote{Das ist $E_\text{red}^\circ$ von \ce{Mn^3+}, da ich $E_\text{red}^\circ$ von \ce{Mn2O3} nicht finden konnte. Close enough\ldots}
%  \end{itemize}
%
%  Im Elektrolyten passiert ausserdem laufend folgende Reaktion:
%
%  \begin{equation}
%    \schemestart
%      \ce{2NH4Cl (aq)} \+ \ce{2OH- (aq)} \+ \ce{Zn^2+ (aq)} \arrow{->} \ce{Zn(NH3)2Cl2 (s)} \+ \ce{2H2O (l)}
%    \schemestop
%  \end{equation}
%
%  Bitte stelle die Gesamtreaktion auf. 
%
%  \tcblower
%
%  Wir messen beim Leclanché-Element bei $\theta = \SI{20}{\celsius}$ eine Spannung von \SI{1.5}{\volt}. Wie gross ist die (kleine) Konzentration von \ce{Zn^2+} also?
%
%  
%\end{exercise}


\begin{exercise}{ex:blei-akku}{Blei-Akkumulator}
  Die \enquote{Autobatterie} ist oftmals ein Blei-Schwefelsäure-Akku, in welchem das Redoxpaar \ce{Pb|Pb^2+||PbO2|Pb^2+} reagiert. Als Elektrolyt dient eine konzentrierte Schwefelsäure-Lösung. $E^\circ_\text{red}(\ce{Pb^2+|Pb}) = \SI{-0.36}{\volt}$, $E^\circ_\text{red}(\ce{PbO2|Pb^2+}) = \SI{1.69}{\volt}$

  \tcblower

  %\begin{enumerate}
    Welche Reaktion findet an der Anode, welche an der Kathode statt? Bitte stelle die Gesamtreaktion auf.
    %\item Die Elektrolyten haben zum Zeitpunkt $t = 0$ Konzentrationen von $c_0 = \SI{1}{\molar}$. Bei $\theta = \SI{25}{\celsius}$, was sind die Konzentrationen im Gleichgewicht? (Tipp: \ce{PbO2} ist ein Feststoff)
  %\end{enumerate}
\end{exercise}


\subsection{Latimer-Diagramme}

Latimer-Diagramme werden verwendet, um die Reduktionspotentiale zwischen den Oxidationszuständen eines Elements vergleichbar darzustellen. Sie erlauben ausserdem, zwischen zwei fernen Oxidationszuständen das Reduktionspotential zu berechnen.\par\smallskip

Zunächst werden die bekannten Oxidationszustände mit der höchstoxidierten Form auf der linken Seite notiert und die Reaktionspfeile mit den Reduktionspotentialen versehen.

\begin{equation}
  \schemestart
    \chemfig{H@{+V}\chemabove{N}{+V}O_3}   \arrow{->[\SI{0.937}{\volt}]}[,1.5]
    \chemfig{H@{+III}\chemabove{N}{+III}O_2} \arrow{->[\SI{0.996}{\volt}]}[,1.5]
    \chemfig{\chemabove{N}{+II}O}     \arrow{->[\SI{1.680}{\volt}]}[,1.5]
    \chemfig{@{0}\chemabove{N}{0}_2}      \arrow{->[\SI{-1.870}{\volt}]}[,1.5]
    \chemfig{@{-II}\chemabove{N}{-II}H_3OH}
    \arrow{0}[-90,.8]
  \schemestop
  \chemmove{\draw let \p1=($(+V) - (0,5mm)$), \p2=($(0)$) in (+V) -- (\x1, \y1) -- node[midway, below] {\SI{1.246}{\volt}} (\x2, \y1) -- (0);}
  \chemmove{\draw let \p1=($(+III) - (0,10mm)$), \p2=($(-II)$) in (+III) -- (\x1, \y1) -- node[midway, below] {\SI{0.123}{\volt}} (\x2, \y1) -- (-II);}
\end{equation}

Um nun von Oxidationslevel 1 zu 2 zu gelangen, wird für jeden Schritt $i$ das Reduktionspotential mit der Anzahl der fliessenden Elektronen multipliziert. Diese Schritte werden addiert und dann durch die Gesamtzahl der fliessenden Elektronen geteilt.

\begin{equation}
  E_\text{ges} = \frac{\sum_i z_iE_i}{\sum_i z_i}
\end{equation}

Bespielsweise berechnet sich das Reduktionspotential von +III nach -II via

\begin{equation}
  E_\text{+III, -II} = \frac{\SI{0.996}{\volt} + 2\cdot\SI{1.680}{\volt} + 2\cdot (-\SI{1.870}{\volt})}{1 + 2 + 2} = \SI{0.123}{\volt}
\end{equation}

berechnet.

\subsection{Faraday'sche Gesetze}

Typische Indikatoren, dass bei Redox-Aufgaben die Faraday'schen Gesetze angewandt werden müssen, sind, wenn die Zeit oder die Produzierte Stoffmenge vorkommen.\par\smallskip

Die Faraday'schen Gesetze können zu einer Gleichung

\begin{equation}
  n = \frac{Q}{zF} = \frac{It}{zF}
\end{equation}

mit der Stoffmenge $n\,[\si{\mol}]$, der Ladung $Q\,[\si{\coulomb}]$, der Anzahl fliessenden Elektronen $z$, der Faraday-Konstante $F = \SI{96845}{\coulomb\per\mol}$, der Stromstärke $I\,[\si{\ampere}]=[\si{\coulomb\per\second}]$ und Zeit $t\,[\si{\second}]$ vereint werden.

\newpage
\section{Lösungen}

\begin{answer}{ex:dnpo}{Zerfall von Salpetersäureanhydrid}
  \begin{enumerate}
    \item Man achte auf den $1/2$-Vorfaktor!
    \begin{equation}
      -\frac{1}{2}\frac{\dd\ce{[N2O5]}}{\dd t} = k\ce{[N2O5]}
    \end{equation}
    \item Hier taucht der Faktor 2 im Exponenten auf:
    \begin{equation}
      \ce{[N2O5]}(t) = \ce{[N2O5]}_0 \exp -2kt
    \end{equation}
    \item Hier taucht der Faktor 2 im Nenner auf:
    \begin{equation}
      t_{1/2} = \frac{\ln 2}{2k}
    \end{equation}
    \item Geschwindigkeitsgesetz:
    \begin{equation}
      -\frac{1}{2}\frac{\dd\ce{[N2O5]}}{\dd t} = k\ce{[N2O5]}^2
    \end{equation}
    Konzentrationsprofil:
    \begin{equation}
      \ce{[N2O5]}(t) = \frac{1}{2kt + \frac{1}{\ce{[N2O5]}_0}}
    \end{equation}
    Halbwertszeit:
    \begin{equation}
      t_{1/2} = \frac{1}{2k\ce{[N2O5]}_0}
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{answer}

\begin{answer}{ex:phosphinic_acid}{Oxidation von Phosphinsäure}
  \begin{enumerate}
    \item $k_\text{obs}$ kann via
    \begin{equation}
      k_\text{obs} = \frac{\ln 2}{t_{1/2}} = \SI{0.025}{\per\minute} = \SI{4.13e-4}{\per\second}
    \end{equation}
    berechnet werden.
    \item Ein Umsatz von \SI{99}{\percent} heisst $c(t) = 0.01c_0$.
    \begin{equation}
      \begin{aligned}
      \frac{c(t)}{c_0} = 0.01 &= \exp -k_\text{obs}t \\
      \ln 0.01 = -\ln 100 &= -k_\text{obs}t \\
      t = \frac{\ln 100}{k_\text{obs}} &= \SI{1.12e5}{\second} = \SI{3.1}{\hour}
      \end{aligned}
    \end{equation}
    \item Da $r$ stets die Einheit $[\si{\molar\per\second}]$ besitzt, muss $k_\text{obs}\,[\si{\per\second}]$ und $k\,[\text{M}^{-\alpha}\,\si{\per\second}]$ sein.
    \item Die Linearisierung ist durch die Gleichung
    \begin{equation}
      \log_{10}\frac{k_\text{obs}}{\si{\second}} = \log_{10}\frac{k}{\text{M}^{\alpha}\,\si{\per\second}} - \alpha \text{pH}
    \end{equation}

    gegeben. Insofern entspricht $\alpha$ der Steigung und $\log_{10} (k / \text{M}^{\alpha}\,\si{\per\second})$ dem Achsenabschnitt.\par\smallskip

    Die Steigung beträgt $m = -0.6$. Da $\alpha = -m$ ist, ist $\alpha = 0.6$.\par\smallskip

    Für $k$ setzen wir einen Punkt (z.B. $(-4, 8)$) in die lineare Gleichung $y = mx + b$ ein und lösen nach $b$ auf. $k = 6.31\,\text{M}^{-0.6}\,\si{\per\second}$
    \item Die Steigung eines Arrhenius-Plots entspricht $-E_\text{a} / R$. Insofern ist $E_\text{a} = -m R \approx \SI{50}{\kilo\joule\per\mol}$
    \item Mittels
    \begin{equation}
      \frac{k_\text{obs, 2}}{k_\text{obs, 1}} = 10 = \frac{k_0}{k_0}\exp \left\{ \frac{E_\text{a}}{R}\left(\frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2}\right)\right\}
    \end{equation}
    erhalten wir
    \begin{equation}
      T_2 = \frac{1}{\frac{1}{T_1} - \frac{R\ln 10}{E_\text{a}}} = \SI{472}{\kelvin}.
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{answer}

\begin{answer}{ex:e2}{E2-Reaktion}
  \begin{enumerate}
    \item Geschwindigkeitsgesetz:
    \begin{equation}
      \begin{aligned}
        -\frac{\dd \cc{BuBr}}{\dd t} = -\frac{\dd \ce{[$t$-BuOK]}}{\dd t} &= \frac{\dd \cc{Butene}}{\dd t} = \frac{\dd \ce{[$t$-BuOH]}}{\dd t} = \frac{\dd \cc{KBr}}{\dd t} \\
        &= k\cc{BuBr}^1\ce{[$t$-BuOK]}^1\cc{Butene}^0\ce{[$t$-BuOH]}^0\cc{KBr}^0 \\
        &= k\cc{BuBr}\ce{[$t$-BuOK]} \\
        &= k\cc{BuBr}^2
      \end{aligned}
    \end{equation}
    \item Analog zur Herleitung von $t_{1/2}$ zweiter Ordnung setzen wir für $\cc{BuBr} = 0.2\cc{BuBr}_0$ ein und erhalten
    \begin{equation}
      k = \frac{4}{\cc{BuBr}_0t},
    \end{equation}
    welches nun in die Formel für die Halbwertszeit eingesetzt werden kann: $t_{1/2} = t / 4 = \SI{100}{\second}$. $k = \SI{0.01}{\per\molar\per\second}$
    \item $r_0 = -\cc{BuBr}_0^2k = \SI{-0.01}{\molar\per\second}$
    \item Mittels
    \begin{equation}
      \frac{k_\text{2}}{k_\text{1}} = 2 = \frac{k_0}{k_0}\exp \left\{ \frac{E_\text{a}}{R}\left(\frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2}\right)\right\}
    \end{equation}
    erhalten wir
    \begin{equation}
      E_\text{a} = \frac{R \ln 2}{\frac{1}{T_1} - \frac{1}{T_2}} = \SI{65}{\kilo\joule\per\mol}
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{answer}

\begin{answer}{ex:ausgleichen}{Ausgleichen von Redoxreaktionen}
  \begin{enumerate}
    \item \ce{Mn|Mn^2+||Fe^3+|Fe} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{3Mn} \+ \ce{2Fe^3+} \arrow{->} \ce{3Mn^2+} \+ \ce{2Fe}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{SO4^2-|S2O8^2-||H+|H2} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{S2O8^2-} \+ \ce{H2} \arrow{->} \ce{2SO4^2-} \+ \ce{2H+}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{H2O|O2||Sn^4+|Sn^2+} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{O2} \+ \ce{2Sn^2+} \+ \ce{2H2O}  \arrow{->}\ce{2Sn^4+} \+ \ce{4OH-}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{NO|NO3-||I2|I-} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{2NO3-} \+ \ce{6I-} \+ \ce{8H+} \arrow{->} \ce{2NO} \+ \ce{3I2} \+ \ce{4H2O}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{Cr^3+|Cr2O7^2-||ClO^-|Cl-} (basisch)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{Cr2O7^2-} \+ \ce{3Cl-} \+ \ce{4H2O} \arrow{->} \ce{2Cr^3+} \+ \ce{3ClO-} \+ \ce{8OH-}
      \schemestop
    \end{equation}
    \item \ce{MnO2|MnO4-||ClO3^-|ClO2^-} (sauer)
    \begin{equation}
      \schemestart
        \ce{2MnO4-} \+ \ce{3ClO2^-} \+ \ce{2H+} \arrow{->} \ce{2MnO2} \+ \ce{3ClO3^-} \+ \ce{H2O}
      \schemestop
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{answer}


%\begin{answer}{ex:leclanche}{Leclanché-Element}
%  Gesamtreaktion:
%
%  \begin{equation}
%    \schemestart
%      \ce{2NH4Cl(aq)} \+ \ce{Zn(s)} \+ \ce{2MnO2(s)} \arrow{->} \ce{Mn2O3 (s)} \+ \ce{Zn(NH3)2Cl2(s)} \+ \ce{H2O (l)}
%    \schemestop
%  \end{equation}
%
%  \tcblower
%
%  \begin{equation}
%    \ce{[Zn^2+]} = \exp \left\{\frac{(E - E^\circ)zF}{RT}\right\} = \SI{1.07e-10}{\molar}
%  \end{equation}
%\end{answer}


\begin{answer}{ex:blei-akku}{Blei-Akkumulator}
  Da \ce{Pb^2+|Pb} ein tieferes Reduktionspotential besitzt, passiert hier die Oxidation. Das ist also die Anode.\par\bigskip

  Gesamtreaktion:
  \begin{equation}
    \schemestart
      \ce{Pb (s)} \+ \ce{PbO2(s)} \+ \ce{2H2SO4(aq)} \arrow{->} \ce{2PbSO4 (aq)} \+ \ce{2H2O}
    \schemestop
  \end{equation}
\end{answer}

\end{document}
